\chapter{Amphi 1}
\label{ch:intro}

Adresse mail : christine.choppy@lipn.fr

\textit{Date de l'amphi : 13 sept 2018}
\section{Cours d'amphi 1}

\subsection{Définition d'une spécification}

C'est ce qui va se passer avant que l'on ecrit, resultat d'une activité, reflechir,analyser

On va se donner des lang pour ecrire de ce qu'on a compris du probleme.

\medskip
\subsection{Spécification de BOOL}

\spec{spec} BOOL = $\leftarrow$ nom du module de spécification

\spec{type} BOOL ::= $\leftarrow$ nom du type de donnée

\spec{type} BOOL ::= vrai $\vert$ faux Ce qu'il y a après le égale s'appelent un générateur (ou constructeur) : constante ou opération qui permettent de noter toutes les valeurs possible du type.

\medskip

\spec{op} non \_\_: Bool $\rightarrow$ Bool;

\medskip

Le \_\_ indique la place d'un argument
Le premier bool qui se situe juste après le "non :" est le type de l'argument, le second bool est le type de résultat.

\medskip

\spec{axioms} 
$\vert$ non vrai = faux [non-v] (nom des axioms entre crochets)
$\vert$ non faux = vrai [non-f] 

\medskip

\begin{rema} : Le fait d'écrire juste la partie de gauche dans l'axiome montre a la pute qu'on a compris ce qu'on veut faire, potentielement gagner des points pour le partiel
\end{rema}

\begin{exo}
	"Aparté" Démontrer que $\forall$ b : BOOL non non b = b
\end{exo}
\begin{proof} La demonstration se fait par disjonction de cas.
	
	
	cas : $b = vrai$ montrer : non non vrai $=\up{?}$ vrai
	
	[non-v] nom faux $=\up{?}$ vrai
	
	[non-f] vrai = vrai \tb{CQFD}
\end{proof}
	
	---------
\subsection{Opérateur "et"}
	
\spec{op} \_\_ et \_\_ : Bool x Bool $\rightarrow$ Bool;
	
\spec{var} b : Bool
	
	
\spec{axioms}
	
vrai et b = b;
	
faux et b = faux;
	

"::=" grammaire BNF qui sera vu plus-tard dans la formation.

\bigskip


\textbf{Partie brouillon}

Le brouillon permet de lister tout les cas possible d'un résultat, le but de la spécification et de traiter tout les cas avec le moins d'axiomes possible.

\begin{itemize}
	\item vrai et vrai = vrai
	\item vrai et faux = faux
	\item faux et vrai = faux
	\item faux et faux = faux
\end{itemize}
	
\bigskip
\spec{en TD} : Prouver la commutativité du "et".

\subsection{Spécification de NAT}

Un entier naturel : c'est un nombre qu'il n'a pas de virgule, pas de fractionnaire, et qu'il est positif ou nul.

\spec{Spec} NAT =

\spec{type} NAT ::= 0 $\vert$ suc(Nat) (Ce qu'il y a entre parenthese du suc c'est le type de l'argument de l'opération génératrice).


\spec{var} : i, j : Nat;

\spec{op} \_\_ + \_\_ : Nat x Nat $\rightarrow$

\spec{axioms}
 
 i + 0 = i
 
 i + suc(j) = suc(i+j);

\begin{rema}
	Nat x Nat $\leftarrow$ Domaine (de definition) de l'opération. le x est le produit cartésien.
\end{rema}
	
\textbf{Partie brouillon}

\begin{itemize}
	\item 0 + 0 = 0
	\item suc(n) + 0 = suc(n) [+0]
	\item 0 + suc(n) = suc(n) [+s]
	\item suc(n) + suc(n) = suc(suc(n)+n)
\end{itemize}

 
\begin{exo}
	Calculez suc(0) + suc(suc(0))
\end{exo} 
\begin{solu} : \\*
	1 + suc(j) = suc(i+j)\\*
	= suc(suc(suc(0)+0))\\*	
	suc(suc(suc(0)))
\end{solu}
 
\subsubsection{Spécification de l'opérateur Multiplication}
\spec{op} \_\_ x \_\_ Nat x Nat $\rightarrow$ Nat;

\spec{axioms} \\*
i * 0 = 0; [*0] \\
i * suc(j) = i (i * j); [*s] \\

\begin{exo}
	Calculer suc(0) * suc(suc(0))
\end{exo}  
\begin{solu}
suc(0) * suc(suc(0)) = suc(0) + (suc(0) * suc(0))

[*s] i * suc(j) $\vert$ = suc(0) + (suc(0) + ((suc(0) * 0))) [*0]

$\vert$ suc(0) + (suc(0) + 0) [*0]

$\vert$ suc(0) + suc(0) [*0]

$\vert$ suc(suc(0)+0) = suc(suc(0))

(voir photo 16h02)
\end{solu}

\subsection{Spécification de l'importation}

\spec{Spec :} Nat = Bool \tit{then} \%\%importation \\*
\spec{type :} Nat ::= 0 $\vert$ suc(Nat); \\*
\spec{var :} i,j:Nat; \\*
\spec{op} \_\_ + \_\_ : Nat x Natt -> Nat; \\*
\spec{axioms :} \\*
 i + 0 = i \\*
 i + suc(j) = suc (i+j) \\*
\spec{op} \_\_ inf \_\_ : Nat * Nat $\rightarrow$ Bool \%\%infieur strict;\\*
\spec{axioms :}\\*
i inf 0 = faux (couvre le 0 inf 0 et 0 inf suc(j)) \\*
0 inf suc(j) = vrai; \\*
suc(i) inf suc(j) = i inf j;

\subsubsection{Spécification d'un prédicat}

\begin{rema}
	Un prédicat ne renvoi pas de résultat.
\end{rema}
\spec{pred} \_\_ $<$ \_\_ : Nat * Nat \%\% predicat; \\*
\spec{axioms} \\*
$\neg$(i inf 0); \\*
0 $<$ suc(j) \\*
(suc(i) $<$ suc(j)) $\iff$ (i $<$ j); \\*
\spec{spec :} NATAvecMoins = Nat then
\spec{op :} \_\_-\_\_ Nat * Nat $\rightarrow\up{?}$ Nat; \%\% Le "?" exprime qu'il s'agit d'une opération partielle ($\neq$ totale)\\*
\spec{vars :} i,j,Nat; \\*
\spec{Axioms :} \\* 
def(i-j) $\iff$ \%\% Le premier axiome indique quand c'est définit\\*
def(i-0) $\longrightarrow$ i - 0 = i; \\*
def(i-suc(j)) $\longrightarrow$ i - suc(j) = prd(i-j)\\*
\spec{op :} prd \_\_ : Nat $\rightarrow\up{?}$ Nat; \%\% prédécesseur\\*
\spec{axioms :} \%\% Pas définie pour 0 $\rightarrow$ en TD \\*
suc(suc(0)) - suc(0) = prd(suc(suc(0)-0)) = prd(suc(suc(0))) = 0
defini si $\neq$(suc(suc0) $<$ suc(0)) $\iff \neq$(suc(0) $<$ 0) toujours vrai d'après l'axiome $\neq$(i$<$0)

\newpage
\chapter{Amphi 2}
\section{Piles}
\spec{Spec :} PILE[ELEM] = \%\% type générique, paramétré par ELEM \\*
\spec{type :} Pile[Elem] ::= pilvevide $\vert$ | empiler (sommet :? Elem, depiler :? Pile[Elem]); \\*
Le premier argument sommet / depiler = séléecteurs associés au générateur empiler \\*.
\spec{op :} sommet : Pile[Elem] $\rightarrow$ Elem, \\*
\spec{Axioms :} \\*
def(sommet(p)) $\iff$ $\neq$(p = pilevide); \\*
sommet(empiler(e,p)) = e;

\textbf{\textit{Brouillon}} \\*
\spec{op} : Pile[Elem] $\rightarrow$\up{?} Elem; \\*
\spec{var} e : Elem, p, Pile[Elem]; \\*
\spec{Axioms} \\*
def(sommet(p)) $\iff \neg$(p = pilevide)
def(sommet(p)) $\iff$ $\neg$(p = pilevide)
sommet(enpiler(e,p));\\*
\spec{op} depiler : Pile[Elem] $\rightarrow$ Pile[Elem] \\*
\spec{axioms} \\*
def(depiler(p)) $\iff \neg$(p = pilevide); \\*
depiler(empiler(e,p)) = p; \\*
\spec{op} hauteur : Pile[Elem] $\rightarrow$ NAT; \%\% observateur a resultat dans un autre type \textit{axioms en TD} \\*
\spec{pred} \_\_ estVide : Pile[Elem]; \\*
\spec{end}

\begin{exemple} Un exemple : \\*
	\spec{var} $e_{1}$, $e_{2}$, $e_{3}$ : Elem; \\*
	depiler(empiler($e_{1}$), empiler($e_{2}$, empiler($e_{3}$, pilevide))) = empiler($e_{2}$, empiler($e_{3}$,pilevide)) \\*
	Comme avec les entiers, on fait le filtrage \\*
	depiler(empiler(e,p)) = p
	$\rightarrow$ depiler(empiler(e,p)) = p \\*
	e = $e_{1}$ et empiler($e_{2}$, empiler($e_{3}$,pilevide)) = p
\end{exemple}

\section{Files}
\spec{spec} = FILE(ELEM) \\*
\spec{type} ::= File[ELEM] ::= filevide $\vert$ \\* ajouter(File[Elem], Elem); \\*
\spec{op} premier : File[ELEM] $\rightarrow$\up{?} Elem; \\*
\spec{vars} e, e', Elem, f : File[ELEM] \\*
\spec{axioms} : def(premier(f)) $\iff$ $\neg$(f = filevide); \\\\
def(premier(ajouter(filevide,e))) $\implies$ premier(ajouter(filevide,e)) = e \\La partie de droite se simplifie en true \\
def(premier(ajouter(ajouter(f,e),e'))) $\implies$premier(ajouter(ajouter(f,e),e')); \\


\textbf{Brouillon} \\*
premier(ajouter(f,e)) \\*
f1 $\rightarrow$ premier(ajouter(filevide,e)) = e
f2 $\rightarrow$ premier(ajouter(f,e'),e) = premier(ajouter(f,e'))

\begin{exo}
	Premier(ajouter(ajouter(ajouter(filevide,$e_{1}$),$e_{2}$),$e_{3}$)) = premier(ajouter(ajouter(file,$e_{1}$)),$e_{2}$)
	premier(ajouter(ajouter(f,e),e)) = premier(ajouter(f,e'))
\end{exo}

\chapter{Amphi 3}

\spec{op} retirer : file[Elem] $\rightarrow$\up{?} File[Elem]; \\
\spec{axioms} : def(retirer(f)) $\iff$ $\neg$(f=filevide);\\
$\implies$ retirer(ajouter(filevide,e))=filevide; \\
$\implies$ retirer(ajouter(ajouter(f,e),e')) ajouter(retirer(ajouter(f,e)),e'); \\

\spec{spec} File[Elem] = Nat then\\
\spec{type} File[Elem] ::= filevide $\vert$ ajouter(File[Elem];Elem) \\
\spec{op} longueur : File[Elem] $\rightarrow$ Nat \%\% opération totale
\spec{vars} e,e' : Elem; f : File[Elem];
\spec{pred} est\_vide : File[Elem]; (Axiomes en TD, prédicat caractéristique) \\
\tb{Autre manière pour premier} \\
\spec{axioms} \\
def(premier(f)) $\implies$ $\neg$ est\_vide(f); \\
est\_vide(f) $\implies$ premier(ajouter(f,e)) = e,\\
$\neg$est\_vide(f)$\implies$ premier(ajouter(f,e)) = premier(f); \\

\section{Listes}

\spec{spec} Liste-R[Elem] = \\
\spec{type} Liste-R[Elem] ::= listevide $\vert$ cons(Elem,Liste-R[Elem]); \\
\spec{op} premier : Liste-R[Elem]$\rightarrow$\up{?}Elem; \\
\spec{vars} l : Liste-R[Elem]; \\
\spec{axioms} def (premier(l)) $\iff$ $\neg$(l = listevide); \\
premier(cons(e,l)) = l; \\
\spec{op} fin : Liste-R[Elem]$\rightarrow$\up{?} Liste-R[Elem]; \\
\spec{axioms} def(fin(l)) $\iff$ $\neg$(l = listevide); \\
fin (cons(e,l)) = l;\\\\

\tb{Version courte}
\spec{type} Liste-R[Elem] ::= listevide $\vert$ cons(premier::?Elem;fin::.Liste-R[Elem]) \\
\spec{axiomes} def(premier(l)) $\iff$ $\neg$(l = listevide);\\
def(fin(l)) $\iff$ $\neg$(l = listevide);
\chapter{Amphi 4}
\spec{op} concat : Liste-R[Elem] x Liste-R[Elem] $\rightarrow$ Liste-R[Elem] \\
\spec{vars} : E \\
\spec{axioms} : concatener(listevide, l2) = l2\\
concatener(cons($e_{1}$,l1),l2) = cons($e_{1}$,concat(l1,l2)) \\


\spec{op} position Elem x Liste-R[Elem] $\rightarrow$\up{?} Nat, ($\leftarrow$Importer Nat). \\
\spec{pred} \_\_ est\_dans \_\_ : Elem x Liste-R[Elem]; \\
\spec{op} position : Elem x Liste-R[Elem] \\
\spec{axioms} : def(position(e,l)) $\iff$ (e est\_dans l). \\
\%\% en particulier ce n'est pas défini pour la listevide \\

($e_{1}$ = $e_{2}$) $\and$ def(position($e_{1}$,cons($e_{2}$,l2))) $\implies$ position($e_{1}$,cons($e_{2}$, l2)) = suc0 \\
$\neg$($e_{1}$ = $e_{2}$) $\and$ def(position($e_{1}$, cons($e_{2}$,l2))) $\implies$ position($e_{1}$, cons($e_{2}$,l2)) = suc(position($e_{1}$,l2)) \\

\begin{exemple}
	Position (a, cons(b, cons(listevide)))
	ba \\
	On veut savoir quel est la position de a dans cette liste \\
	On regarde si a est égale à b. On note (a = $e_{1}$, et b = $e_{2}$).\\ Or on a	$\neg$($e_{1}$ = $e_{2}$) \\ donc c'est égale à \\ suc(position(a,cons(a,listevide))) \\
	sucsuc(0) \\
\end{exemple}

\spec{op} Toutes\_les\_positions : Elem x Liste[Elem] $\rightarrow$ Liste[Nat]; ($\leftarrow$ suppose qu'on a fait une instance Liste[Nat]) \\
\spec{axioms} $\neg$ (est\_dans l) $\implies$ toute\_les\_positions($e_{1}$,l) = listevide;\\
e est\_dans cons($e_{1}$,l1) $\implies$ toutes\_les\_positions(e,cons($e_{1}$,l2)) = cons(suc(0))
\chapter{Amphi 5}
Suite de la spécification de la spécification de Liste-R[Elem]. On a défini : \\
\spec{op} position : Elem x Liste-R[Elem] $\rightarrow$\up{?}Nat; \\
\spec{axiomes} : def(position(e,l)) $\iff$ (e est\_dans l); \\
$e_{1}$ = $e_{2}$ $\implies$ position($e_{1}$, cons($e_{2}$,l)) = suc(0); \\
def(position(e,l)) $\bigwedge$ ($e_{1}$ = $e_{2}$) $\implies$ position($e_{1}$,cons($e_{2}$,l)) = suc(position($e_{1}$,l));
 
\chapter{Amphi 6} 
\begin{rema}
	Retirer n'est pas un générateur.
\end{rema}
\spec{spec} Ensemble[ELEM] = Nat Then\\ 
\spec{type} Ens[Elem] ;; = $\oslash$ $\vert$ ajouter(Elem $\vert$ Ens[Elem]); \\
\spec{vars} \_\_ $\in$ \_\_ : Elem x Ens[Elem]; \\
\spec{axioms} $\neg$(e $\in$ $\oslash$) \\
$e_{1}$ = $e_{2}$ $\implies$ $e_{1}$ $\in$ ajouter($e_{2}$,s); \\
$\neg$($e_{1}$ = $e_{2}$) $\implies$ $e_{1}$ $\in$ ajouter($e_{2}$,s) $\iff$ $e_{1}$ $\in$ S; \\

$e_{1}$ $\in$ ajouter($e_{2}$,s) $\implies$ ($e_{1}$ = $e_{2}$) v $e_{1}$ $\in$ S \\
\%\% Axiomes sur ajouter \\
e $\in$ $\implies$ ajouter(e,S) = S;\\
\spec{op} card: Ens[Elem] $\rightarrow$ Nat;\\
\spec{axioms} card($\oslash$) = 0;\\
e $\in$ S $\implies$ card(ajouter(e,s)) = card(S);
\spec{op} \_\_ $\cup$ \_\_ Ens[Elem] $\rightarrow$ Ens[Elem]; \\
\spec{axioms} S $\cup$ $\oslash$
$S_{1}$ $\cup$ ajouter($e_{2}$,$S_{2}$) = ajouter ($e_{2}$, $S_{2}$) = ajouter($e_{2}$, $S_{1}$ $\cup$ $S_{2}$)

\begin{rema}
	Les deux derniers axioms sont des axiomatisation constructive $\rightarrow$ Operation f . generateurs $c_{1}$,$c_{2}$.
\end{rema}
\spec{vars} e,$e_{1}$,$e_{2}$,Elem,S,$S_{1}$,$S_{2}$,Ens[Elem]\\
\spec{op} choisir : Ens[Elem] $\rightarrow$\up{?} Elem;\\
\spec{axiomes} def(choisir(S)) $\iff$ $\neg$(S=$\oslash$)\\
choisir(S) $\in$ S;\\

\spec{op} supprimer Elem x Ens[Elem] $\rightarrow$ Ens[Elem];
\spec{axiomes}
supprimer($e_{1}$,$\oslash$) = $\oslash$;
$e_{1}$ = $e_{2}$ $\implies$ supprimer($e_{1}$, ajouter($e_{2}$,S)) = supprimer($e_{1}$,S)
$\neg$($e_{1}$ = $e_{2}$) $\implies$ supprimer($e_{1}$, ajouter(e,S)) = ajouter($e_{2}$,supprimer($e_{1}$,S));

\begin{rema}
	\%\% choix : on n'interdit pas d'ajouter plusieurs fois un élément ..il faudra être vigilent sur les résultats des opérations. \\
	\%\% axiomatisation par l'observation $\neg$(e$\in$e,S)
\end{rema}

\section{Listes avec positions}
\spec{spec} LISTE[ELEM] = NAT Then\\
\spec{type} Liste[ELEM] ::= listevide $\vert$ inserer(Liste[Elem]);

\chapter{Amphi 7}
Ensemble[Elem]
\subsubsection{Correction}
Version observationnelle de supprimer \\
$\neg$(e $\in$ supprimer(e,S)); \%\% j'ai bien supprimé e\\
e $\in$ supprimer($e_{1}$,S) $\iff$ (e $\in$ S) $\wedge$ $\neg$(e = $e_{1}$) \%\% les autres éléments sont bien resté!! \\

\spec{spec} LISTE[ELEM]= NAT then
\spec{type} Liste[Elem] ::= listevide | inserer(Liste[Elem]; Nat; Elem) ?;\\
\spec{vars} e : Elem; l : Liste[Elem]; n,$n_{1}$,$n_{2}$ : Nat;\\
\spec{axioms} \\
def(inserer(l,n,e)) $\iff$ (0 < n) $\wedge$ (n $\leqslant$ suc(longueur(l))) \\

On va poser des conditions sur la variable n. 0<n car on compte les positions à partir de suc(0). n est le position ou l'on veut inserer dans la liste.

On suppose que $\leqslant$ est définit dans NAT-L \\

\spec{op} longueur : Liste[Elem] $\rightarrow$ Nat; \%\% observateur
\spec{axioms} 
longueur(liste) = 0; \\
longueur (inserer(l,n,e)) = suc(longeur(n)); \\
\begin{rema}
	suc(longueur(n)) n'est pas toujours vrai, on pourrait penser le contraire mais non.
	Imaginons qu'on ai longueur(inserer(liste,suc(suc(suc0)),a))
	On aura suc(longueur(listevide)) = suc(0).
	
	Le problème ici c'est que inserer n'est pas définit.
	Quelle est donc la longueur de quelque chose qui n'est pas définit. Elle n'est elle même pas définit !!
\end{rema}

Du coup, l'axiome final sera : \\
def(inserer(l,n,e)) $\implies$ longueur(inserer(l,n,e)) = suc(longueur(l));

Longueur est une opération totale, et également observateur.
Observateur : pour voir si c'est vrai ou faux dans une evaluation de prédicat.\\\\

\spec{op} ieme : Liste[Elem] $\times$ Nat $\rightarrow$\up{?} Elem;
\spec{axiomes} \\
def(ieme(l,n)) $\iff$ (0<n) $\wedge$ (n $\leqslant$ longueur(l));
def(ieme(inserer(l,$n_{1}$,e),$n_{2}$) $\wedge$ $n_{1}$ = $n_{2}$ $\implies$ ieme(inserer(l,$n_{1}$,e),$n_{2}$) = e \\
def(ieme(inserer(l,$n_{1}$,e),$n_{2}$) $\wedge$ $n_{1}$ $<$ $n_{2}$ $\implies$ ieme(inserer(l,$n_{1}$,e),$n_{2}$) = ieme(l,$n_{2}$)\\
def(ieme(inserer(l,$n_{1}$,e),$n_{2}$) $\wedge$ $n_{1}$ $<$ $n_{2}$ $\implies$ ieme(inserer(l,$n_{1}$,e),$n_{2}$) = ieme(l,prd($n_{2}$))
\begin{rema}
	Elle ne sera pas définit pour une liste vide pour le premmier axiome. On sera donc forcément dans un cas ieme(inserer(l,,e))
\end{rema}

\spec{op} supprimer : Liste[Elem] $\times$ Nat $\rightarrow$ Liste[Eleme];\%\% ? choix : op totale, laisse la liste inchangée si la position sort de la liste\\
\spec{axiomes} \\
(n=0) $\vee$ n $>$ longueur(l) $\implies$ supprimer(l,n) = l \\
(0$<$n) $\wedge$ (n $\leqslant$ longueur(l)) $\wedge$ $n_{1}$ = $n_{2}$ $\implies$ supprimer(inserer(l,$n_{1}$,e),$n_{2}$) = inserer(supprimer(l, prd($n_{2}$)),e); \\
(0$<$n) $\wedge$ ( n $\leqslant$ longueur(l)) $\wedge$ $n_{2}$ $<$ $n_{1}$ $\implies$ supprimer(inserer(l,$n_{1}$,e),$n_{2}$) = inserer(supprimer(l,$n_{2}$),prd($n_{1}$),e);

\chapter{Amphi 8 (post partiel)}

\section{Partie de correction de partiel}
\subsection{Exercice 1}


\spec{spec}PILE[ELEM] = Nat then\\
\spec{type} Pile[Elem] ::= pilevide | empiler(Elem;Pile[Elem]);\\

Quel est le profile de ccette opération. Il s'agit bien d'une opération, le nom est enl\_v, il faut savoir les arguments, Il faut prendre une Pile[Elem] et un entier naturel. Il faut savoir si c'est opération est partiel ou totale.

L'opération totale est possible et plus simple.

Quel sont les axiomes à faire : Ici on a deux argument, en ce qui concerne la pile, on voit si la pile est pilevide ou empiler(e,p), et regarder si l'entier est nulle ou pas.

Il y a potentiellement 4 cas possible. Si la pile est vide, peut importe la valeur de N, ca renvoie la pilevide.
En revanche, on renvoie la pile sans la changer.


\spec{op} env\_v : Pile[Elem] $\times$ Nat $\rightarrow$ Pile[Elem]; \\
\spec{axioms} \\
enl\_n(pilevide,i) = pilevide; \\
enl\_n(empiler(e,p),i) = empiler(e,p); \\
enl\_n(empiler(e,p), suc(i)) = enl\_n(p,i); \\

On a Zéro si on écrit :
enl\_n(depiler(p),prd(i);

Car dépiler suppose que la pile est définit et qu'on peut pas faire prd(i).\\\\
Evaluation : \\
enl\_n(empiler($e_{1}$, empiler($e_{2}$, empiler($e_{3}$, pilevide))),suc(suc(0))); \\
enl\_n(empiler($e_{2}$,empiler($e_{3}$,pilevide)),suc(0)) \\
enl\_n(empiler($e_{3}$,pilevide),0); \\
empiler($e_{3}$,pilevide); \\

\subsection{Exercice 2}
\tb{a) Montrer que i $<$ suc(i)}
Preuve par réccurence.
Montrer pour i = 0. 0$<$suc(0)
Hypothèse $\Phi(i)$ 0 c'est à dire i $<$ suc(0)
Montrer $\Phi(suc(i))$ c'est à dire suc(i)<suc(suc(i)) axiome suc(i) < suc(j) $\implies$ i $<j$ $\iff$ i $<$ suc(i)
 Hypothèse de réccurence.

i$<$j prd(i)$<$prd(j) n'est pas une axiomes

\section{Cours d'amphi (Tableau d'Elem)}
Creer tableau prends deux arguments, C'est pour dire que le tableau va de $x$ à $y$. Pour avoir la taille du tableau, il suffit de faire la différence de $x$ et $y$.
C'est une opération partiel car il faut que $x \leqslant y$.

Ranger est aussi une opération partielle, il faut que le Nat passé en arguement soit compris dans le tableau.

\spec{spec} TABLEAU[ELEM] = \\
\spec{type} Tableau[Elem] ::= creer(Nat;Nat)? $\vert$ ranger(Tableau[Elem]; Elem; Nat)? \\
\spec{vars} $n_{1}$,$n_{2}$:Nat; e,$e_{1}$,$e_{2}$:Elem; t:Tableau[Elem]; \\
\spec{axioms}\\
def(creer($n_{1}$,$n_{2}$)) $\iff$ $n_{1}$ $\leqslant$ $n_{2}$ \\
def(ranger(t,e,n)) $\iff$ (borneinf(t) $\leqslant$ n) $\wedge$ (n $\leqslant$ bornesup(t)) $\wedge$ def(t); \\

Il faut des opérations :
Borne inferieur est un opération de type observateur, Borne supérieur l'est également.

\spec{op} borneinf:Tableau[Elem]$\rightarrow$Nat; \%\% observateur \\
\spec{op} bornesup:Tableau[Elem]$\rightarrow$Nat; \\


\spec{axioms} \\
def(ranger(t,$e_{2}$,$n_{2}$)) $\wedge$ $n_{1}$ $=$ $n_{2}$ $\implies$ ranger(ranger(t1,$e_{2}$,$n_{1}$) ) ranger(t,$e_{2}$,$n_{2}$)); \\
def(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$)$\wedge$$\not$($n_{1}$$=$$n_{2}$)$\implies$ranger(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$),$e_{2}$,$n_{2}$) = ranger(ranger(t,$e_{2}$,$n_{2}$),$e_{1}$,$n_{1}$) $\wedge$ def(ranger(t,$e_{2}$,$n_{2}$));\\

Acceder est une opération partielle, car le Nat doit être dans les bornes du tableau. Et que le Tableau contient déjà quelque éléments.
La nature de cette opération est un observateur.
Pour savoir si on a un élément dans le tableau on utilise un prédicat.

\spec{op :} acceder:Tableau[Elem] $\times$ Nat $\rightarrow\up{?}$ Elem; \%\% observateur \\
\spec{pred} affecte:Tableau[Elem] $\times$ Nat; \\
\spec{axioms}
$\not$affecte(creer($n_{1}$,$n_{2}$)n); \%\% même si $\not$def(creer($n_{1}$,$n_{2}$))\\
affecte(ranger(t,e,$n_{1}$),$n_{2}$) $\iff$ def(ranger(t,e,$n_{1}$)) $\wedge$ (($n_{1}$=$n_{2}$)$\vee$affecte(t,$n_{2}$)); \\
def(acceder(t,n)) $\iff$ affecte(t,n);\\
def(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$))$\wedge$$n_{1}$=$n_{2}$ $\implies$ acceder(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$),$n_{2}$) = $e_{1}$ \\
def(acceder(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$))$\wedge$$\not$($n_{1}$=$n_{2}$) $\implies$ acceder(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$),$n_{2}$)=acceder(t,$n_{2}$) \\

\chapter{Amphi}
axiomes de acceder (un oublié) \\
def(acceder(t,n)$\iff$affecté(t,n); \\
def(acceder(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$),$n_{2}$)) $\wedge$ ($n_{1}$ = $n_{2}$) $\implies$ acceder(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$),$n_{2}$)=$e_{1}$;\\
def(acceder(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$),$n_{2}$)) $\wedge$ $\neg$($n_{1}$ = $n_{2}$) $\implies$ acceder(ranger(t,$e_{1}$,$n_{1}$),$n_{2}$)=acceder(t,$n_{2}$);\\

\section{Structures de données non linéaire}
\subsection{Arbres Binaires}
\begin{rema}
	sag = Sous-arbre gauche
	sad = Sous-arbre droit
\end{rema}
\spec{spec} ARBRE-B[Elem] = \\
\spec{type} ArbreB[Elem] := arbre\_vide $\vert$ $<$sag :? ArbreB[Elem]; racine :? Arbre[Elem]; sad :? ArbreB[Elem] $>$\\
\spec{vars} e,$e_{1}$,$e_{2}$:Elem; b,b1,b2:ArbreB[Elem];\\
\spec{axioms}\\
def(racine(b)) $\iff$ $\neg$(b = arbre\_vide);
def(seg(b)) $\iff$ $\neg$(b = arbre\_vide);
def(sad(b)) $\iff$ $\neg$(b = arbre\_vide);
\spec{op} taille : ArbreB[Elem] $\rightarrow$ Nat; %% nombre de noeuds
\spec{op} hauteur : ArbreB[Elem] $\rightarrow$ Nat; 
\spec{op} parcours : Arbre[Elem] $\rightarrow$ ListeR[Elem]

\section{Correction de partiel}
2. b. Montrer que def(i-suc(0)) $\iff$ (i-suc(0)) $<$ i.\\
Cas de base : i = 0.\\
def(i-suc(0)) $\iff$ $\neg$ (i < suc(0)) Mais i ne peut pas être égale à 0.\\
Donc ce cas de base est faux.\\

Cas de base i = suc(0)\\
A demontrer : suc(0) - suc(0) < suc(0)\\
prd(suc(0)-0)\\
prd(suc(0)) $<$ suc(0)\\
0 $<$ suc(0).

On va supposer l'hypothèse de réccurence : def(i-suc(0)) $\implies$ (i-suc(0)) $<$ i.\\
A demontrer : pour suc(i). def(suc(i)-suc(0)) $\implies$ (suc(i)-suc(0)) $<$ suc(i).\\
Partie de gauche :
$\neg$(suc(i)$<$suc(0))
$\neg$(i<0) ok

Partie de droite:\\
prd(suc(i)-0)\\
prd(suc(i))\\
i $<$ suc(i) et question a. \\

c. Définir le prédicat est paire.\\
La premiere chose qui compte est la profile de l'opération. Le nom, le type de l'argument.\\
Comme c'est un predicat, il y a pas de type de résultats.

\spec{prd} \_\_ est\_paire Nat:\\
\spec{axiomes}\\
0 est\_pair;\\
$\neg$(suc(0) est\_pair);\\
suc(suc(i)) est\_pair $\iff$ i est\_pair;\\

\spec{axiomes} (version 2)\\
0 est\_pair\\
suc(i)  est\_pair $\iff$ $\neg$ i est\_pair;\\
$\neg$ suc(i) est\_pair $\iff$ i est\_pair;\\

d. Multiple de 3.\\

\spec{pred} \_\_ mult3, Nat;\\
\spec{axioms}\\
0 mult3;\\
$\neg$suc(0) mult3;\\
$\neg$suc(suc(0)) mult3;\\
suc(suc(suc(0))) mult3; $\iff$ i mult3;\\
$\neg$suc(suc(suc(i))) mult3 $\iff$ $\neg$ i mult3;

e.
\spec{op} reste\_div \_\_ par \_\_ : Nat $\times$ Nat $\rightarrow^{?}$Nat;
\spec{axioms}
def(reste\_div i par j) $\iff$ $\neg$(j=0)
def(reste\_div i par j) $\wedge$ (i $<$ j) $\implies$ reste\_div i par j = i;\\

def(reste\_div i par j) $\wedge$ $\neg$(i $<$ j) $\implies$ reste\_div i par j = reste\_div(i-j) par j;

f.
i est\_pair $\iff$ reste\_div i par suc(suc(0)) = 0;
i mult3 $\iff$ reste\_div i par suc(suc(suc(0))) = 0;

g.
PGCD \\
\spec{op} PGCD : Nat $\times$ Nat $\rightarrow^{?}$ Nat;\\
spec{axioms}\\
def(PGCD(i,j))$\iff$$\neg$(i=0) $\wedge$ $\neg$(j=0);\\
PGCD(i,0) = i;\\
$\neg$(j=0)$\wedge$$\neg$(i$<$j)$\implies$PGCD(i,j)=PGCD(j,reste\_div i par j);\\
$\neg$(j=0) $\wedge$ i $<$ j $\implies$ PGCD(i,j) = PGCD(j,i);\\


3. Les Mots
a. Relation d'ordre $<_{m}$
\spec{pred} \_\_ $<_{m}$ \_\_ : Mot $\times$ Mot;
\spec{axioms}
$\neg$(m $<_{m}$ motvide);
motvide $<_{m}$ cons($c_{2}$,$m_{2}$);
cons($c_{1}$,$m_{1}$)$<_{m}$ cons($c_{2}$,$m_{2}$) $\iff$ ($c_{1}$$<_{c}$$c_{2}$) $\vee$ (($c_{1}$ = $c_{2}$) $\wedge$ m1$<_{m}$$m_{2}$)